免於恐懼的自由

《免於恐懼的自由》是諾曼·洛克威爾《四大自由》系列油畫的最後一幅。這四幅畫的靈感源自第32任美國總統富蘭克林·德拉諾·羅斯福1941年1月6日向第77屆聯邦國會發表的演說，演說中倡導的目標便是「四大自由」。[1]四大自由主題之後寫入同盟國對第二次世界大戰的政策聲明《大西洋憲章》[2][3]，還成為《聯合國憲章》的組成部分[1]。四幅畫作於1943年初連續四周在《星期六晚郵報》刊登，並配有知名作家的文章。《言論自由》於1943年2月20日刊發，《信仰自由》於2月27日首發，《免於匱乏的自由》於3月6日刊登，《免於恐懼的自由》在3月13日首發。[4]《四大自由》之後作為海報大量印發，還成為美國政府戰爭債券的附圖[5][6][7]。
第二次世界大戰期間，英國在1940年9月7日至1941年5月21日受到德國曠日持久的戰略轟炸，共有16座主要城市遭遇大規模空襲，其中倫敦從1940年9月7日開始連續57個夜晚遭納粹德國空軍轟炸，這一系列空襲之後統稱倫敦大轟炸[8]。倫敦共有上百萬套房屋受損或被毀，整個英國有超過四萬平民遇難，其中過半是倫敦人[9]。

畫上有兩個孩子躺在床上安然沉睡，對這個世界面臨的危險渾然不覺。母親正給孩子蓋上被子，父親拿着報紙站在一邊。雖然報紙上有關於戰事持續的報導，但他此時並不關心，全部心思都在孩子身上。另有觀點認為，畫上的孩子此時已經入睡，父母是自己睡覺前再來檢查一番。畫上的父親屬於「洛克威爾的經典旁觀者」形象，相當於畫中的看客。手上的眼鏡表明他很可能剛剛看完這份《本寧頓旗幟報》（Bennington Banner）。報上的頭條新聞標題只能看到一部分，寫有「爆炸……恐怖襲擊」字樣，意指倫敦大轟炸。畫面右側是亮有燈光的走廊，還有通向下一層的樓梯。[10]
洛克威爾本人對這幅作品不是很滿意，據他所言，畫作「是在倫敦大轟炸期間繪就」，其主題理念「頗有些飄飄然」，「仿佛是在說：『謝天謝地，我們可以放心地把孩子放到床上，知道他們不會就在夜裏被害。』」[11]

727 如果你想你嘅下一代 有免於活係恐懼嘅自由 你就出嚟元朗遊行
如果你覺得危險 不了 我只能話721恐怖襲擊 非常成功 香港人將永遠活係官鄉黑嘅陰影底下

推

好貼切